%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=0.7cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Graphes}
\date{18/12/18}
\classe{T\up{ale}ES}
\dsnum{DS \no3 A}

\pagestyle{empty}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[D'après le sujet de bac Centres étrangers, 8 juin 2016]
Une compagnie aérienne utilise huit aéroports que l'on nomme A, B, C, D, E, F, G et H.

Entre certains de ces aéroports, la compagnie propose des vols dans les deux sens.

\begin{multicols}{2}
Cette situation est représentée par le graphe $\Gamma$ ci-contre, dans lequel :
\begin{enumerate}
\item[$\bullet~~$] les sommets représentent les aéroports,
\item[$\bullet~~$] les arêtes représentent les liaisons assurées dans les deux
sens par la compagnie.
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.9]
\tikzstyle{sommet}=[circle, draw, minimum size=1em, inner sep=1];
\tikzstyle{poids}=[midway, fill=white, circle, inner sep=1];
\node[sommet] (A) at (0.4, 3.6) {A};
\node[sommet] (B) at (2, 4) {B};
\node[sommet] (C) at (4.5, 3.5) {C};
\node[sommet] (D) at (3.4, 2) {D};
\node[sommet] (E) at (1, 1) {E};
\node[sommet] (F) at (6, 4.6) {F};
\node[sommet] (G) at (6, 2.6) {G};
\node[sommet] (H) at (4.8, 0.6) {H};
\draw (A) -- (B);
\draw (A) -- (D);
\draw (A) -- (E);
\draw (B) -- (C);
\draw (B) -- (F);
\draw (C) -- (D);
\draw (C) -- (G);
\draw (D) -- (B);
\draw (D) -- (E);
\draw (E) -- (H);
\draw (F) -- (G);
\draw (G) -- (H);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{multicols}

\begin{enumerate}
\item
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer, en justifiant, si le graphe $\Gamma$ est complet. 
		\item Déterminer, en justifiant, si le graphe $\Gamma$ est connexe.
	\end{enumerate}
\item Déterminer, en justifiant, si le graphe $\Gamma$ admet une chaîne eulérienne. Si oui, donner une telle chaîne.
\item Donner la matrice d'adjacence $M$ du graphe $\Gamma$ en respectant l'ordre alphabétique des sommets du graphe.
\item Pour la suite de l'exercice, on donne les matrices suivantes : 
 
\[M^2= \begin{pmatrix}3&1& 2& 2& 1& 1& 0& 1\\
	1 &4 &1 &2 &2 &0 &2 &0\\
	2 &1 &3 &1 &1 &2 &0 &1\\
2 &2 &1 &4 &1 &1 &1 &1\\
1&2&1&1&3&0&1&0\\
1 &0 &2 &1 &0 &2 &0 &1\\
0 &2 &0 &1 &1 &0&3&0\\ 
1 &0 &1 &1 &0 &1 &0&2\end{pmatrix}
\hfill
M^3 = \begin{pmatrix}
 4 &8 &3 &7 &6 &1 &4 &1\\
 8 &4 &8 &8 &3 &6 & 1 & 4\\
 3 &8 &2 &7 &4 &1 &6 &1\\
7 &8 &7 &6 &7 &3 &3 &2\\
6 &3 &4 &7 &2 &3& 1 &4\\
1& 6 &1 &3 &3 &0 &5 &0\\
4 &1 &6&3 &1 &5 &0& 4\\
1 &4 &1 &2 &4 &0 &4 &0\end{pmatrix}\]

Une voyageuse souhaite aller de l'aéroport $B$ à l'aéroport $H$.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer le nombre minimal de vols qu'elle doit prendre. Justifier les réponses à l'aide
des matrices données ci-dessus.
		\item Donner tous les trajets possibles empruntant trois vols successifs.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
